# Численная модель космического аппарата

## Общее описание

Подробное описание большей части математической модели можно найти в
[диссертации](https://mai.ru/upload/iblock/183/vpbzeo5ll25g7p8a6bq03ml3hm0sj3n7/Dissertatsiya_ZHumaev.pdf).
По сравнению с диссертацией в этом репозитории представлен также учёт несферичности поля
тяготения Земли, модель магнитного поля IGRF и набор необходимых функций для
демпфирования угловой скорости КА с помощью магнитных катушек по алгоритму B-Dot.
Электромагнитные катушки пока не включены в контур управления, т.к. в случае
использования катушек на спутниках с маховиками необходимо также реализовать алгоритм
совместной работы этих органов управления в режиме разгрузки маховиков, т.е. в том
режиме когда как минимум один из маховиков вышел в насыщение и требуется использовать
дополнительные источники внешнего момента для снижения абсолютного значения частоты
вращения маховиков.

Библиотеки функций подсистем представлены в папке libs, а соответствующие юнит-тесты в
папке libs/tests. По результатам анализа pytest coverage заведены
[задачи](https://gitlab.com/Zaynulla/aerospace_computing_systems/-/issues) для
достижения 100% покрытия юнит-тестами.

Ранее монолитная архитектура программного комплекса численного моделирования внешней
среды и космического аппарата, разделена на 2 составляющие: модель БЭВМ (бортовая
электронно-вычислительная машина) и модель остальных подсистем КА вместе с моделью
внешней среды. Цикл моделирования получился разомкнутым: при достижении очередной точки
останова выполняется запрос следующей задачи по шине CAN от БЭВМ. Т.к. работа по
протоколу шины CAN велась параллельно, то в численной модели используется упрощенный
отладочный протокол передачи данных, который заключается в формировании строки из
вектора состояния спутника или ответа БЭВМ, обрамления её в символы начала и конца
сообщения и сериализация для передачи по шине учитывая ограничения на размер сообщения.

Запустить моделирование можно как с использованием связки ПК + Raspberry Pi или всё на
ПК в docker compose. Второй вариант необходим для ускорения отладки и возможности
проверки архитектуры работы системы с использованием двух шин данных с двусторонней
трансляцией всех сообщений между шинами. Оба варианта показаны на

![Оба варианта запуска сервисов obc, can_bridge: основной на Raspberry и отладочный в
docker
compose](hil_with_debug_mode_without_raspberry.png){#fig:hil_with_debug_mode_without_raspberry
width=18cm}

## Микросервисы

Часть модели, которая реализована в виде микросервисов docker compose и использует
виртуальную шину CAN
[python-can-remote](https://github.com/christiansandberg/python-can-remote), через
подключение к микросервису can_server. Аналогичный микросервис `mock_physical_can`
используется в отладочном сценарии, когда OBC (БЭВМ) запускается также в виде
микросервиса docker compose на том же ПК, что и остальные микросервисы.

Микросервис `can_bridge` используется также для отладки, когда всё запускается в docker
compose, где он выступает мостом между двумя виртуальными шинами данных серверов
can_server и `mock_physical_can`. В случае, когда подключается физическое устройство с
ПО БЭВМ, то возможны 2 сценария:

1. Упрощенный - одно устройство Raspberry. На Raspberry Pi не запускается физическая
   шина CAN, запускается только ПО БЭВМ и подключение к can_server по виртуальной шине
   данных.
1. Полный - два устройства Raspberry. Оба устройства соединены между собой физической
   шиной CAN, на одном устройстве запущено ПО БЭВМ, а не другом устройстве работает ПО
   моста между физической шиной CAN и сервером can_server с виртуальной шиной.

Подробные инструкции по настройке Raspberry описаны в соответствующем разделе
документации.

Микросервис `db` использует одну из самых распространенных СУБД общего назначения -
Postgre SQL. В связке с этим микросервисом работает `db_logger`, который записывает
сообщения шины CAN в базу данных. ORM подход библиотеки SQLAlchemy для работы с СУБД,
позволил повторно использовать тот же код для записи сообщений в файл sqlite, чтобы
может быть использовано на борту КА.

Микросервис `app_sat_simulator` реализует моделирование подсистем КА и внешней среды. По
окончании моделирования результаты сохраняются в папку results и могут быть
визуализированы скриптом visualization.py. Микросервис `obc` используется для отладки,
когда не используются устройства Raspberry Pi.

Для мониторинга используется микросервис `grafana`.
